
### Система частиц

Вспомним второй закон Ньютноа без управщения

$\sum\limits_{i=0}^N \vec{F}_{ji} = \frac{d\vec{p}_j}{dt}$

где   $p$ - импульс частицы
	$F$ - сила,действующаяна частицу
Суммарная сила, действующая на частицу равна производной её импульса во времени.

Если рассмотреть две частицы 
$$
\begin{equation}
\begin{matrix}
\sum\limits_{i=0}^N \vec{F}_{1i} + \vec{f}_{12} = \frac{d\vec{p}_1}{dt} &
\sum\limits_{i=0}^N \vec{F}_{2i} + \vec{f}_{21} = \frac{d\vec{p}_2}{dt} 
\end{matrix}
\end{equation}
$$
где:
- $\vec{f}_{12}$ — внутренняя сила, с которой частица 2 действует на частицу 1,
- $\vec{f}_{21}$ — внутренняя сила со стороны частицы 1 на частицу 2.

Так как частицы связаны жёстко, эти силы — **внутренние силы взаимодействия** между частицами.
По третьему закону Ньютона сила действия равна силе противодействия $\vec{f}_{12} = -\vec{f}_{21}$
Таким образом, если сложить оба уравнения, внутренние силы взаимно уничтожаются, и получается уравнение, описывающее **движение всей системы частиц** под действием только внешних сил.
$$
\begin{equation}
\sum\limits_{j=0}^P \sum\limits_{i=0}^N \vec{F}_{ji} =
\sum\limits_{j=0}^P \frac{d\vec{p}_j}{dt}
\end{equation}
$$
$P$ - количество частиц

### Вращательная динамика системы частиц

Если частици жёстко связаны - система может вращаться вокруг некоторой центральной точки. Центр масс такой системы определяется как:
$$\begin{equation}
\vec{r}_C = \frac{1}{m}\sum\limits_{j=0}^P m_j\vec{r}_{j}
\end{equation}$$
Используя вектор $\vec{r}_C$, можно вывести уравнение вращательной динамики:
$$\begin{equation}
\sum\limits_{j=0}^P \sum\limits_{i=0}^N {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) \vec{F}_{ji}  = \vec{M}_C = \sum\limits_{j=0}^P {\bf
  S}(\vec{r}_{Cj}) \frac{d\vec{p}_j}{dt}
\end{equation}$$
где:
- ${\bf S}(\vec{r}_{Cj})$ — **[[Кососимметрическая матрица]]**, соответствующая вектору от центра масс к частице $j$;
- Умножение этой матрицы на вектор эквивалентно **векторному произведению**.


### Твердые тела
При рассмотрении твердых тел примем следующие допущения
- Масса твердого тела постоянна
- Инерциальная система координа расположена в центре Земли
- Тело жесткое и не меняет свою форму
	то есть расстояние между любыми точками $P$ и $Q$, закреплёнными на теле, остаётся постоянным
	$$
	 \frac{d\vec{r}_{PQ}} {dt} =  0 
	$$
### Поступательное движение
С учетом всех упрощений, выражение для суммарного импульса можно упростить до:
$$
\begin{equation} \sum\limits_{j=0}^P \vec{p}_j = m \vec{v}_{C/I} \end{equation}
$$
Вывод этого выражения начинается с определения положения $j$-й частицы относительно центра масс:
$$
\begin{equation} \vec{r}_{j} = \vec{r}_C + \vec{r}_{Cj} \end{equation}
$$
Взяв производную по времени, получаем:
$$
\begin{equation} \vec{v}_{j/I} = \vec{v}_{C/I} + \frac{{}^B d \vec{r}_{Cj}}{dt} + {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) \vec{r}_{Cj} \end{equation}
$$
где ${\bf S}(\vec{\omega}_{B/I})$ — **кососимметричная матрица**, соответствующая вектору угловой скорости.  
Это выражение основано на **теореме о переносе производной** (transport theorem).
Так как тело считается **жёстким**, внутренняя производная равна нулю:
$$
\begin{equation} \frac{{}^B d \vec{r}_{Cj}}{dt} = 0 \end{equation}
$$
Поэтому скорость частицы $j$ в инерциальной системе:
$$
\begin{equation} \vec{v}_{j/I} = \vec{v}_{C/I} + {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) \vec{r}_{Cj} \end{equation}
$$Это хорошо известное уравнение **двух точек, закреплённых на жёстком теле**. ([[Формула Эйлера]])
Теперь подставим это выражение в уравнение импульса:
$$
\begin{equation} \sum\limits_{j=0}^P \vec{p}_j = \sum\limits_{j=0}^P m_j \left(\vec{v}_{C/I}- {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) \vec{r}_{Cj}\right) \end{equation}
$$

Разделим на два слагаемых:

1. Первая часть — поступательный импульс:
$$
\begin{equation} \sum\limits_{j=0}^P m_j \vec{v}_{C/I} = \vec{v}_{C/I} \sum\limits_{j=0}^P m_j = m \vec{v}_{C/I} \end{equation}
$$
2. Вторая часть обращается в ноль, так как по определению:
$$
\begin{equation} \sum\limits_{j=0}^P {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) m_j\vec{r}_{Cj} = {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I})\sum\limits_{j=0}^P m_j\vec{r}_{Cj} = 0 \end{equation}
$$
(Поскольку сумма $m_j \vec{r}_{Cj}$ от всех частиц относительно центра масс — это нулевой вектор.)
Теперь, подставляя полученное выражение импульса в уравнение движения Ньютона, получаем:
$$
\begin{equation} \vec{F}_C = m \left(\frac{{}^B d \vec{v}_{C/I}}{dt} + {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) \vec{v}_{C/I} \right) \end{equation}
$$
Это уравнение известно как **уравнение Ньютона-Эйлера** для поступательного движения жёсткого тела. (объединяет поступательную и вращательную динамику твердого тела)


### Вращательная динамика

Подставляя выражение для двух точек, закреплённых на жёстком теле, получаем принципиально иное выражение. Сначала развернём уравнение вращательной динамики частиц с учетом предположений, сделанных для жёсткого тела:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \frac{d}{dt} \sum\limits_{j=0}^P {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) m_j \vec{v}_{j/I} \end{equation}
$$
Теперь подставим выражение скорости для двух точек на жёстком теле:
$$
\begin{equation} \vec{v}_{j/I} = \vec{v}_{C/I} + {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) \vec{r}_{Cj} \end{equation}
$$
Получаем:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \frac{d}{dt} \sum\limits_{j=0}^P {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) m_j \left( \vec{v}_{C/I} + {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) \vec{r}_{Cj} \right) \end{equation}
$$
Раскрывая скобки:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \frac{d}{dt} \left( \sum\limits_{j=0}^P m_j {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) \vec{r}_{Cj} + \sum\limits_{j=0}^P {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) m_j \vec{v}_{C/I} \right) \end{equation}
$$
Теперь используется полезное тождество для векторного произведения:
$$
S(\vec{a})\vec{b} = -S(\vec{b})\vec{a}
$$
После его применения:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \frac{d}{dt} \left( \left(-\sum\limits_{j=0}^P m_j {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) \right) \vec{\omega}_{B/I} - {\bf S}(\vec{v}_{C/I}) \sum\limits_{j=0}^P m_j \vec{r}_{Cj} \right) \end{equation}
$$
Обрати внимание:
- В первой скобке мы выделили $\vec{\omega}_{B/I}$, так как она одинаковая для всех частиц.
- Вторая сумма обнуляется, потому что по определению сумма $m_j \vec{r}_{Cj} = 0$ (центр масс).
Остаётся:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \frac{d}{dt} \left( \sum\limits_{j=0}^P m_j {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) {\bf S}(\vec{r}_{Cj})^T \right) \vec{\omega}_{B/I} \end{equation}
$$
Замечание: знак «минус» исчез, потому что:
$$
S(\vec{r})^T = -S(\vec{r})
$$
Внутреннее выражение известно как **тензор (матрица) момента инерции** относительно центра масс:
$$
\begin{equation} {\bf I}_C = \sum\limits_{j=0}^P m_j {\bf S}(\vec{r}_{Cj}) {\bf S}(\vec{r}_{Cj})^T \end{equation}
$$

Подставляя это, получаем компактное уравнение вращательной динамики:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \frac{d}{dt} \left( {\bf I}_C \vec{\omega}_{B/I} \right) \end{equation}
$$
Теперь применим правило производной произведения:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \frac{{}^B d}{dt} \left( {\bf I}_C \vec{\omega}_{B/I} \right) + {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) {\bf I}_C \vec{\omega}_{B/I} \end{equation}
$$
Разворачивая производную, получаем:
$$
\begin{equation} \vec{M}_C = \dot{{\bf I}}_C \vec{\omega}_{B/I} + {\bf I}_C \frac{{}^B d (\vec{\omega}_{B/I})}{dt} + {\bf S}(\vec{\omega}_{B/I}) {\bf I}_C \vec{\omega}_{B/I} \end{equation}
$$

